Come abbiamo già visto, il disco unitario (aperto) è definito come $\mathbb{D}=\{z \in \mathbb{C} \mid |z|<1\}$.

\begin{lm}
  (Lemma di Schwarz) Sia $f \in \text{Hol}(\mathbb{D}, \mathbb{D})$ t.c. $f(0)=0$. Allora per ogni $z \in \mathbb{D}$ $|f(z)| \le |z|$ e $|f'(0)| \le 1$; inoltre, se vale l'uguale nella prima per $z \not=0$ oppure nella seconda allora $f(z)=e^{i\theta}z, \theta \in \mathbb{R}$, cioè $f$ è una rotazione.
\end{lm}

\begin{proof}
  $f(0)=0$ $\implies$ possiamo costruire $g \in \text{Hol}(\mathbb{D}, \mathbb{C})$ con $g(z)=\dfrac{f(z)}{z}$ estendendola per continuità in $0$ a $g(0)=f'(0)$. Fissiamo $0<r<1$.
  Per ogni $|z| \le r$, per il principio del massimo $\displaystyle |g(z)| \le \max_{|w|=r} |g(w)|=\max_{|w|=r} \frac{|f(w)|}{r} \le \frac{1}{r}$. Mandando $r$ a $1$ otteniamo che per ogni $z \in \mathbb{D}$ si ha $|g(z)| \le 1$, da cui $|f(z)|\le |z|$ e $|f'(0)| \le 1$. \\
  Se vale uno dei due uguali sopra, allora esiste $z_0 \in \mathbb{D}$ t.c. $|g(z_0)|=1$, per cui sempre per il principio del massimo $g$ è costantemente uguale a un valore di modulo $1$, cioè $g(z)=e^{i\theta}$ con $\theta \in \mathbb{R}$ da cui $f(z)=e^{i\theta}z$.
\end{proof}

\begin{cor}
  Se $f \in \text{Aut}(\mathbb{D})$ è t.c. $f(0)=0$, allora $f(z)=e^{i\theta}z$.
\end{cor}

\begin{proof}
  $f^{-1} \in \text{Aut}(\mathbb{D})$. $(f^{-1})'(0)=\dfrac{1}{f'(0)}$. Per il lemma di Schwarz, $|f'(0)| \le 1$ e $|(f^{-1})'(0)| \le 1$ $\implies$ $|f'(0)|=1$, da cui la tesi sempre per il lemma di Schwarz.
\end{proof}

\begin{lm} \label{az_gr}
  Sia $G$ un gruppo che agisce fedelmente su uno spazio $X$, cioè per ogni $g \in G$ è data una biezione $\gamma_g:X \longrightarrow X$ t.c. $\gamma_{e}=\id$ e $\gamma_{g_1} \circ \gamma_{g_2} =\gamma_{g_1g_2}$, inoltre $\gamma_{g_1}=\gamma_{g_2} \iff g_1=g_2$.
  Sia $G_{x_0}$ il gruppo di isotropia di $x_0 \in X$, cioè $G_{x_0}=\{g \in G \mid \gamma_g(x_0)=x_0\}$. Supponiamo che per ogni $x \in X$ esiste $g_x \in G$ t.c. $\gamma_{g_x}(x)=x_0$ e sia $\Gamma=\{g_x \mid x \in X\}$.
  Allora $G$ è generato da $\Gamma$ e $G_{x_0}$, cioè ogni $g \in G$ è della forma $g=hg_x$ con $x \in X$ e $h \in G_{x_0}$.
\end{lm}

\begin{proof}
  Sia $g \in G$ e $x=\gamma_g(x_0)$. Allora $(\gamma_{g_x}\circ \gamma_g)(x_0)=x_0$ $\implies$ $\gamma_{g_x}\circ \gamma_g=\gamma_{g_xg}=\gamma_h$ con $h \in G_{x_0}$ $\implies$ $g_xg=h$ $\implies$ $g=g_x^{-1}h$.
  Partendo da $g^{-1}$ avremmo ottenuto $g^{-1}=g_x^{-1}h$ $\implies$ $g=h^{-1}g_x$ con $h \in G_{x_0}$.
\end{proof}

\begin{prop}
  $f \in \text{Aut}(\mathbb{D})$ $\iff$ esistono $\theta \in \mathbb{R}$ e $a \in \mathbb{D}$ t.c. $f(z)=e^{i\theta}\dfrac{z-a}{1-\bar{a}z}$.
\end{prop}

\begin{proof}
  ($\Leftarrow$) $1-\left|\dfrac{z-a}{1-\bar{a}z}\right|^2=\dfrac{(1-|a|^2)(1-|z|^2)}{|1-\bar{a}z|^2}$. Se $a, z \in \mathbb{D}$, $f(z) \in \mathbb{D}$.
  Se $a \in \mathbb{D}, z \in \partial\mathbb{D}$, $f(z) \in \partial\mathbb{D}$. L'inversa è $f^{-1}(z)=e^{-i\theta}\dfrac{z+ae^{i\theta}}{z+\bar{a}e^{-i\theta}z}$ ed è della stessa forma. Si noti che $f(a)=0$.

  ($\implies$) Scriviamo per semplicità $f_{a, \theta}=e^{i\theta}\dfrac{z-a}{1-\bar{a}z}$. Vediamo $\text{Aut}(\mathbb{D})$ come gruppo che agisce su $\mathbb{D}$. $\text{Aut}(\mathbb{D})_0$ è, per il corollario del lemma di Schwarz, $\{f_{0, \theta} \mid \theta \in \mathbb{R}\}$.
  $\Gamma=\{f_{a, 0} \mid a \in \mathbb{D}\}$ ($f_{a, 0}(a)=0$).
  Per il lemma \ref{az_gr}, $\text{Aut}(\mathbb{D})$ è generato da $\text{Aut}(\mathbb{D})$ e $\Gamma$, cioè ogni $\gamma \in \text{Aut}(\mathbb{D})$ è della forma $\gamma=f_{0, \theta} \circ f_{a, 0}=f_{a, \theta}$.
\end{proof}

\begin{cor}
  $\text{Aut}(\mathbb{D})$ agisce in modo transitivo su $\mathbb{D}$, cioè per ogni $z_0, z_1 \in \mathbb{D}$ esiste $\gamma \in \text{Aut}(\mathbb{D})$ t.c. $\gamma(z_0)=z_1$.
\end{cor}

\begin{proof}
  $\gamma=f_{z_1, 0}^{-1} \circ f_{z_0, 0}$.
\end{proof}

\begin{oss}
  Dati $z_0, z_1, w_0, w_1 \in \mathbb{D}$ ($z_0 \not=z_1, w_0 \not=w_1$), in generale non esiste $\gamma \in \text{Aut}(\mathbb{D})$ t.c. $\gamma(z_0)=w_0$ e $\gamma_(z_1)=w_1$.
  Infatti, se poniamo $z_0=w_0=0, z_1, w_1 \not=0$, abbiamo che $\gamma(0)=0$ $\implies$ $\gamma(z)=e^{i\theta}z$ $\implies$ $|\gamma(z_1)|=|z_1|$, per cui se $|w_1|\not=|z_1|$ non è possibile trovare un siffatto $\gamma$.
\end{oss}

\begin{exc}
  Per ogni $\sigma_0, \sigma_1, \tau_0, \tau_1 \in \partial\mathbb{D}$ con $\sigma_0\not=\sigma_1, \tau_0\not=\tau_1$ esiste $\gamma \in \text{Aut}(\mathbb{D})$ t.c. $\gamma(\sigma_0)=\tau_0$ e $\gamma(\sigma_1)=\tau_1$.
\end{exc}

\begin{lm}
  (Lemma di Schwarz-Pick) Sia $f \in \text{Hol}(\mathbb{D}, \mathbb{D})$.
  Allora per ogni $z, w \in \mathbb{D}$ $\left|\dfrac{f(z)-f(w)}{1-\overline{f(w)}f(z)}\right| \le \left|\dfrac{z-w}{1-\bar{w}z}\right|$ e per ogni $z \in \mathbb{D}$ $\dfrac{|f'(z)|}{1-|f(z)|^2} \le \dfrac{1}{1-|z|^2}$.
  Inoltre se vale l'uguale nella prima per $z_0, w_0$ con $z_0 \not=w_0$ o nella seconda per $z_0$ allora $f \in \text{Aut}(\mathbb{D})$ e vale l'uguale sempre.
\end{lm}

\begin{proof}
  Fissiamo $w \in \mathbb{D}$ e $\gamma_1(z)=\dfrac{z+w}{1+\bar{w}z}$, $\gamma_2(z)=\dfrac{z-f(w)}{1-\overline{f(w)}z}$. $\gamma_1, \gamma_2 \in \text{Aut}(\mathbb{D})$. $\gamma_1(0)=w, \gamma_2(f(w))=0$.
  $\gamma_1^{-1}(z)=\dfrac{z-w}{1-\bar{w}z}$.
  Per il lemma di Schwarz applicato a $\gamma_2 \circ f \circ \gamma_1$ abbiamo che per ogni $z \in \mathbb{D}$ $|(\gamma_2 \circ f \circ \gamma_1)(z)| \le z$ $\implies$ $|(\gamma_2 \circ f)(z)| \le \gamma_1^{-1}(z)|$ che è la prima disuguaglianza.
  Abbiamo poi $|(\gamma_2 \circ f \circ \gamma_1)'(0)| \le 1$ $\implies$ $|\gamma_2'(f(w))f'(w)\gamma_1'(0)| \le 1$. $\gamma_1'(z)=\frac{1+\bar{w}z-\bar{w}(z+w)}{(1+\bar{w}z)^2}$ $\implies$ $\gamma_1'(0)=1-|w|^2$.
  $\gamma_2'(z)=\frac{1-\overline{f(w)}z-\overline{f(w)}(z-f(w))}{(1-\overline{f(w)}z)^2}$ $\implies$ $\gamma_2'(f(w))=\dfrac{1}{1-|f(w)|^2}$. Sostituendo si ottiene la seconda disuguaglianza con $w$ al posto di $z$. La seconda parte del lemma di Schwarz ci dà in automatico la seconda parte di questo lemma (l'affermazione sui casi di uguaglianza).
\end{proof}

Dal lemma di Schwarz-Pick abbiamo che la quantità $\left|\dfrac{z-w}{1-\bar{w}z}\right|$ è contratta dalle $f \in \text{Hol}(\mathbb{D}, \mathbb{D})$. Vediamo adesso una distanza costruita a partire da questa quantità.

\begin{defn}
  La \textit{distanza di Poincaré su $\mathbb{D}$} è $\omega: \mathbb{D} \times \mathbb{D} \longrightarrow [0, +\infty)$
  data da $\displaystyle \omega(z, w)=\frac{1}{2}\log{\frac{1+\left|\frac{z-w}{1-\bar{w}z}\right|}{1-\left|\frac{z-w}{1-\bar{w}z}\right|}}=\text{arctanh}{\left|\frac{z-w}{1-\bar{w}z}\right|}$.
\end{defn}

\begin{cor}
  $f \in \text{Hol}(\mathbb{D}, \mathbb{D}), z, w \in \mathbb{D}$ $\implies$ $\omega(f(z), f(w)) \le \omega(z, w)$ con l'uguale per $z_0, w_0$ con $z_0 \not=w_0$ se e solo se c'è l'uguale sempre e $f \in \text{Aut}(\mathbb{D})$.
\end{cor}

\begin{proof}
  $\text{arctanh}t$ è strettamente crescente. La tesi segue allora dal lemma di Schwarz-Pick.
\end{proof}

\begin{exc}
  $\omega$ è una distanza (completa).
\end{exc}

\begin{sol}
  L'unica cosa un po' complicata è la disuguaglianza triangolare. \\
  Hint: $\mu(z, w)=\left|\dfrac{z-w}{1-\bar{w}z}\right|$ è una distanza. Per dimostrare che $\mu(z_1, z_2) \le \mu(z_1, z_0)+\mu(z_0, z_2)$ si applica $\gamma \in \text{Aut}(\mathbb{D})$ (gli automorfismi del disco sono isometrie per $\mu$) t.c. $\gamma(z_1)=0$ e a quel punto è facile dimostrare quello che va dimostrato.
  Adesso si nota che $\omega(z_1, z_2)=\text{arctanh}(\mu(z_1, z_2)) \le \text{arctanh}(\mu(z_1, z_0)+\mu(z_0, z_2)) \le \text{arctanh}(\mu(z_1, z_0))+\text{arctanh}(\mu(z_0, z_2))$.
\end{sol}

\begin{exc}
  Una \textit{geodetica} per $\omega$ è una curva $\sigma: \mathbb{R} \longrightarrow \mathbb{D}$ t.c. $\omega(\sigma(t_1), \sigma(t_2))=|t_1-t_2|$. Dimostrare che i raggi $t \longmapsto \tanh{(t)}\frac{z_0}{|z_0|}$ sono geodetiche.
\end{exc}

\begin{cor}
  Per ogni $z_1, z_2 \in \mathbb{D}$ esoste una geodetica che collega $z_1$ con $z_2$.
\end{cor}

Per definizione, gli automorfismi mandano geodetiche in geodetiche.

\begin{exc}
  Sia $\gamma \in \text{Aut}(\mathbb{D})$ e $\sigma$ una geodetica passante per $0$ ($\sigma$ è un diametro), allora $\gamma \circ \sigma$ è un arco di circonferenza ortogonale al bordo del disco.
\end{exc}

\begin{defn}
  La \textit{palla di Poincaré} è $B_{\omega}(z_0, r)=\{z \in \mathbb{D} \mid \omega(z, z_0)<r\}=\{z \in \mathbb{D} \mid \left|\dfrac{z-z_0}{1-\bar{z_0}z}\right|<\tanh{r}\}$.
  Geometricamente è un disco euclideo con centro $\tilde{z}_0=\dfrac{1-(\tanh{r})^2}{1-(\tanh{r})^2|z_0|^2}z_0$ e raggio $\rho=\dfrac{\tanh{r}(1-|z_0|^2)}{1-(\tanh{r})^2|z_0|^2}<1-|\tilde{z}_0|$.
  $\overline{B_{\omega}(z_0, r)} \subset \subset \mathbb{D}$ $\implies$ $\omega$ è completa (le palle chiuse sono compatte).
\end{defn}
